\chapter{Μεσολαβητής (Middleware)}

\section{Εισαγωγή}

Ο \textbf{Μεσολαβητής (Middleware)} είναι ένας τύπος λογισμικού ο οποίος ενώνει τους κόμβους ενός κατανεμημένου συστήματος κάνοντας το πιο απλό για τους προγραμματιστές να υλοποιούν την επικοινωνία μεταξύ τους και να επικυρώνονται στην ίδια την εφαρμογή. Για την πλατφόρμα ο middleware είναι υλοποιημένος σε TypeScript και Express και είναι σχεδιασμένος με την αρχιτεκτονική \textbf{Μοντέλο-εμφάνιση-ελεγκτής (Model-view-controller, MVC)}. \cite{express}

\subsection{Διάγραμμα κοινών κλάσεων}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/backend_crud_common}
  \decoRule
  \caption[Διάγραμμα κοινών κλάσεων]{Στο σχήμα, παρουσιάζονται κλάσεις οι οποίες χρησιμοποιούνται κοινώς από διάφορα μέρη (components) του middleware.}
  \label{fig:CommonClasses}
\end{figure}

\subsection{Διάγραμμα οργάνωσης ελεγκτή (controller)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=80mm]{Figures/crud_data_diagram_template.png}
  \decoRule
  \caption[Διάγραμμα οργάνωσης ελεγκτή (controller)]{Στο συγκεκριμένο σχήμα, παρουσιάζεται πως θα είχε οργανωθεί ένας controller εάν ήταν με κατηγορίες.}
  \label{fig:Controller}
\end{figure}

\subsection{Η γλώσσα προγραμματισμού TypeScript}

Η TypeScript είναι μία γλώσσα προγραμματισμού που έχει αναπτυχθεί από την Microsoft και είναι ένα υποσύνολο της JavaScript με σκοπό να φέρει στατικούς τύπους στην γλώσσα.

\subsubsection{Παράδειγμα: συνάρτηση Hello World στην JavaScript}

\begin{minted}{js}
function print(message) {
  console.log(message);
}

let message = "Hello World!";
print(message);
\end{minted}

\subsubsection{Παράδειγμα: συνάρτηση Hello World στην TypeScript}

\begin{minted}{ts}
function print(message: string): null {
  console.log(message);
}

let message: string = "Hello World!";
print(message);
\end{minted}

Η βιβλιοθήκη που χρησιμοποιήθηκε ήταν η Express στην οποία είχε γίνει αναφορά στο Κεφάλαιο~\ref{chap:ExpressJS}. Για κάθε συνάρτηση που παρέχει το middleware, έχει γραφτεί και ένα αντίστοιχο τεστ για να ελέγχει την ποιότητα του κώδικα. Η βιβλιοθήκη που χρησιμοποιήθηκε ήταν το Jest.

\section{Παραδείγματα υλοποίησης}

Θα μελετηθούν δύο παραδείγματα υλοποιήσεις μαζί με τα test τους για την καλύτερη κατανόηση του συστήματος. Το πρώτο είναι η δημιουργία ενός νέου dataset και το δεύτερο ενός νέου container.

\subsection{Παράδειγμα Α: Δημιουργία ενός νέου dataset}

\subsubsection{Δομή του DatasetDto}

\begin{minted}{ts}
export interface DatasetDto {
  name: string;
  description: string;
  data: Object;
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Δομή του Dataset στην Βάση}

\begin{minted}{ts}
datasetSchema = new this.Schema(
  {
    _id: {
      type: String,
      default: shortid.generate()
    },
    name: {
      type: String
    },
    description: {
      type: String
    },
    data: {
      type: [Object],
      default: []
    },
    created: {
      type: Date,
      default: Date.now
    }
  }
);
\end{minted}

\subsubsection{Μέθοδος createDataset στην κλάση DAO}

\begin{minted}{ts}
async createDataset(datasetDto: DatasetDto): Promise<any> {
  try {
    const dataset = new this.DatasetModel(
      {
        _id: shortid.generate(),
        name: datasetDto.name,
        description: datasetDto.description,
        data: datasetDto.data
      }
    );

    await dataset.save();
    return dataset;
  } catch (e) {
    console.error(e);
  }
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Μέθοδος create στην κλάση Service}

\begin{minted}[fontsize=\small]{ts}
async create(name: string, description: string, path: string): Promise<DatasetDto> {
  let data: object = await DatasetsDao.getData(path);
  let datasetDto: DatasetDto = {
    name: name,
    description: description,
    data: data
  };
  return DatasetsDao.createDataset(datasetDto);
};
\end{minted}

\subsubsection{Μέθοδος createDataset στην κλάση Controller}

\begin{minted}{ts}
async createDataset(req: express.Request, res: express.Response) {
  try {
    let name: string = req.body.name;
    let description: string = req.body.description;
    let path: string = req.body.path;
    const dataset = await DatasetsService.create(name, description, path);
    res.status(201).json(dataset);
  } catch (e) {
    res.status(400).json(e);
  }
}
\end{minted}

\subsubsection{Τεστ λειτουργικότητας}

\begin{minted}{ts}
it('should upload the dataset to the database', async () => {
  const res = await request.post("/datasets")
    .send({
      "name": "test",
      "description": "A test database to check if it works",
      "path": "test.csv"
    });
  expect(res.status).toBe(201);
  expect(res.body).toMatchObject(testDatasetDto);
  id = res.body._id;
});
\end{minted}

\subsection{Παράδειγμα Β: Δημιουργία νέου container}

\subsubsection{Δομή BuildDockerDto}

\begin{minted}{ts}
export interface BuildDockerDto {
  name: string;
  path: string;
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Μέθοδος createContainer της κλάσης DAO}

\begin{minted}{ts}
async createContainer(container: BuildDockerDto): Promise<string> {
  let response = await axios.post(`${this.api}/build`, container);
  return await response.data.message;
}
\end{minted}

\subsubsection{Μέθοδος build της κλάσης Service}

\begin{minted}{ts}
async build(resource: BuildDockerDto): Promise<string> {
  return await DockerDao.createContainer(resource);
}
\end{minted}

\subsubsection{Μέθοδος build της κλάσης Controller}

\begin{minted}{ts}
async build(req: express.Request, res: express.Response) {
  let message = await dockerService.build(req.body);
  res.status(200).send(message);
}
\end{minted}

\subsubsection{Τεστ λειτουργίας}

\begin{minted}{ts}
it('should build the container', async () => {
  const res = await request.post("/docker/build")
    .send({
      name: "test",
      path: "test"
    });
  expect(res.status).toBe(200);
  expect(res.text).toBe("Container was built successfully");
});
\end{minted}